今天我想和你聊一聊字符串类型的排序规则。

上一讲我们了解了怎么在表结构设计中正确使用数字类型，除了数字类型，字符串类型在表结构设计时也比较常见，它通常用于描述具体的信息。

MySQL 数据库的字符串类型有 CHAR、VARCHAR、BINARY、BLOB、TEXT、ENUM、SET。不同的类型在业务设计、数据库性能方面的表现完全不同，其中最常使用的是 CHAR、VARCHAR。今天我就带你深入了解字符串类型 CHAR、VARCHAR 的应用，希望学完这一讲，你能真正用好 MySQL 的字符串类型，从而设计出一个更为优美的业务表结构。

### CHAR 和 VARCHAR 的定义

CHAR(N) 用来保存固定长度的字符，N 的范围是 0 ~ 255，**请牢记，N 表示的是字符，而不是字节**。VARCHAR(N) 用来保存变长字符，N 的范围为 0 ~ 65536， N 表示字符。

在超出 65536 个字符的情况下，可以考虑使用更大的字符类型 TEXT 或 BLOB，两者最大存储长度为 4G，其区别是 BLOB 没有字符集属性，纯属二进制存储。

和 Oracle、Microsoft SQL Server 等传统关系型数据库不同的是，MySQL 数据库的 VARCHAR 字符类型，最大能够存储 65536 个字符，**所以在 MySQL 数据库下，绝大部分场景使用类型 VARCHAR 就足够了。**

#### 字符集

在表结构设计中，除了将列定义为 CHAR 和 VARCHAR 用以存储字符以外，还需要额外定义字符对应的字符集，因为每种字符在不同字符集编码下，对应着不同的二进制值。常见的字符集有 GBK、UTF8，通常推荐把默认字符集设置为 UTF8。

而且随着移动互联网的飞速发展，**推荐把 MySQL 的默认字符集设置为 UTF8MB4**，否则，某些 emoji 表情字符无法在 UTF8 字符集下存储，比如 emoji 笑脸表情，对应的字符编码为 0xF09F988E：

![](assets/CioPOWCLjaOANGrbAAD3LJzwYeU752.png)

若强行在字符集为 UTF8 的列上插入 emoji 表情字符， MySQL 会抛出如下错误信息：


```
mysql> SHOW CREATE TABLE emoji_test\G

*************************** 1. row ***************************

       Table: emoji_test

Create Table: CREATE TABLE `emoji_test` (

  `a` varchar(100) CHARACTER SET utf8,

  PRIMARY KEY (`a`)

) ENGINE=InnoDB DEFAULT CHARSET=utf8

1 row in set (0.01 sec)

mysql> INSERT INTO emoji_test VALUES (0xF09F988E);

ERROR 1366 (HY000): Incorrect string value: '\xF0\x9F\x98\x8E' for column 'a' at row 1
```

包括 MySQL 8.0 版本在内，字符集默认设置成 UTF8MB4，8.0 版本之前默认的字符集为 Latin1。因为不同版本默认字符集的不同，你要显式地在配置文件中进行相关参数的配置：


```
[mysqld]

character-set-server = utf8mb4

...
```

另外，不同的字符集，CHAR(N)、VARCHAR(N) 对应最长的字节也不相同。比如 GBK 字符集，1 个字符最大存储 2 个字节，UTF8MB4 字符集 1 个字符最大存储 4 个字节。所以从底层存储内核看，**在多字节字符集下，CHAR 和 VARCHAR 底层的实现完全相同，都是变长存储**！

![1.png](assets/CioPOWCLjb-ADQ97AADmWCr4bpE672.png)

从上面的例子可以看到，CHAR(1) 既可以存储 1 个 'a' 字节，也可以存储 4 个字节的 emoji 笑脸表情，因此 CHAR 本质也是变长的。

**鉴于目前默认字符集推荐设置为 UTF8MB4，所以在表结构设计时，可以把 CHAR 全部用 VARCHAR 替换，底层存储的本质实现一模一样**。

#### 排序规则

**排序规则（Collation）是比较和排序字符串的一种规则**，每个字符集都会有默认的排序规则，你可以用命令 SHOW CHARSET 来查看：


```
mysql> SHOW CHARSET LIKE 'utf8%';

+---------+---------------+--------------------+--------+

| Charset | Description   | Default collation  | Maxlen |

+---------+---------------+--------------------+--------+

| utf8    | UTF-8 Unicode | utf8_general_ci    |      3 |

| utf8mb4 | UTF-8 Unicode | utf8mb4_0900_ai_ci |      4 |

+---------+---------------+--------------------+--------+

2 rows in set (0.01 sec)

mysql> SHOW COLLATION LIKE 'utf8mb4%';

+----------------------------+---------+-----+---------+----------+---------+---------------+

| Collation                  | Charset | Id  | Default | Compiled | Sortlen | Pad_attribute |

+----------------------------+---------+-----+---------+----------+---------+---------------+

| utf8mb4_0900_ai_ci         | utf8mb4 | 255 | Yes     | Yes      |       0 | NO PAD        |

| utf8mb4_0900_as_ci         | utf8mb4 | 305 |         | Yes      |       0 | NO PAD        |

| utf8mb4_0900_as_cs         | utf8mb4 | 278 |         | Yes      |       0 | NO PAD        |

| utf8mb4_0900_bin           | utf8mb4 | 309 |         | Yes      |       1 | NO PAD        |

| utf8mb4_bin                | utf8mb4 |  46 |         | Yes      |       1 | PAD SPACE     |

......
```

排序规则以 _ci 结尾，表示不区分大小写（Case Insentive），_cs 表示大小写敏感，_bin 表示通过存储字符的二进制进行比较。需要注意的是，比较 MySQL 字符串，默认采用不区分大小的排序规则：


```
mysql> SELECT 'a' = 'A';

+-----------+

| 'a' = 'A' |

+-----------+

|         1 |

+-----------+

1 row in set (0.00 sec)

mysql> SELECT CAST('a' as char) COLLATE utf8mb4_0900_as_cs = CAST('A' as CHAR) COLLATE utf8mb4_0900_as_cs as result;

+--------+

| result |

+--------+

|      0 |

+--------+

1 row in set (0.00 sec)
```

**牢记，绝大部分业务的表结构设计无须设置排序规则为大小写敏感**！除非你能明白你的业务真正需要。

### 正确修改字符集

当然，相信不少业务在设计时没有考虑到字符集对于业务数据存储的影响，所以后期需要进行字符集转换，但很多同学会发现执行如下操作后，依然无法插入 emoji 这类 UTF8MB4 字符：


```
ALTER TABLE emoji_test CHARSET utf8mb4;
```

其实，上述修改只是将表的字符集修改为 UTF8MB4，下次新增列时，若不显式地指定字符集，新列的字符集会变更为 UTF8MB4，**但对于已经存在的列，其默认字符集并不做修改**，你可以通过命令 SHOW CREATE TABLE 确认：


```
mysql> SHOW CREATE TABLE emoji_test\G

*************************** 1. row ***************************

       Table: emoji_test

Create Table: CREATE TABLE `emoji_test` (

  `a` varchar(100) CHARACTER SET utf8 COLLATE utf8_general_ci NOT NULL,

  PRIMARY KEY (`a`)

) ENGINE=InnoDB DEFAULT CHARSET=utf8mb4 COLLATE=utf8mb4_0900_ai_ci

1 row in set (0.00 sec)
```

可以看到，列 a 的字符集依然是 UTF8，而不是 UTF8MB4。因此，正确修改列字符集的命令应该使用 ALTER TABLE ... CONVERT TO...这样才能将之前的列 a 字符集从 UTF8 修改为 UTF8MB4：


```
mysql> ALTER TABLE emoji_test CONVERT TO CHARSET utf8mb4;

Query OK, 0 rows affected (0.94 sec)

Records: 0  Duplicates: 0  Warnings: 0

mysql> SHOW CREATE TABLE emoji_test\G

*************************** 1. row ***************************

       Table: emoji_test

Create Table: CREATE TABLE `emoji_test` (

  `a` varchar(100) CHARACTER SET utf8mb4 COLLATE utf8mb4_0900_ai_ci NOT NULL,

  PRIMARY KEY (`a`)

) ENGINE=InnoDB DEFAULT CHARSET=utf8mb4 COLLATE=utf8mb4_0900_ai_ci

1 row in set (0.00 sec)
```

讲到这儿，我们已经学完了字符串相关的基础知识，接下来就一起进行 MySQL 字符串表结构的设计实战，希望你能在设计中真正用好字符串类型。

### 业务表结构设计实战

#### 用户性别设计

设计表结构时，你会遇到一些固定选项值的字段。例如，性别字段（Sex），只有男或女；又或者状态字段（State），有效的值为运行、停止、重启等有限状态。

我观察后发现，大多数开发人员喜欢用 INT 的数字类型去存储性别字段，比如：


```
CREATE TABLE `User` (

  `id` bigint NOT NULL AUTO_INCREMENT,

  `sex` tinyint DEFAULT NULL,

  ......

  PRIMARY KEY (`id`)

) ENGINE=InnoDB；
```

其中，tinyint 列 sex 表示用户性别，但这样设计问题比较明显。

- **表达不清**：在具体存储时，0 表示女，还是 1 表示女呢？每个业务可能有不同的潜规则；
- **脏数据**：因为是 tinyint，因此除了 0 和 1，用户完全可以插入 2、3、4 这样的数值，最终表中存在无效数据的可能，后期再进行清理，代价就非常大了。

在 MySQL 8.0 版本之前，可以使用 ENUM 字符串枚举类型，只允许有限的定义值插入。如果将参数 SQL_MODE 设置为严格模式，插入非定义数据就会报错：


```
mysql> SHOW CREATE TABLE User\G

*************************** 1. row ***************************

       Table: User

Create Table: CREATE TABLE `User` (

  `id` bigint NOT NULL AUTO_INCREMENT,

  `sex` enum('M','F') COLLATE utf8mb4_general_ci DEFAULT NULL,

  PRIMARY KEY (`id`)

) ENGINE=InnoDB

1 row in set (0.00 sec)

mysql> SET sql_mode = 'STRICT_TRANS_TABLES';

Query OK, 0 rows affected, 1 warning (0.00 sec)

mysql> INSERT INTO User VALUES (NULL,'F');

Query OK, 1 row affected (0.08 sec)

mysql> INSERT INTO User VALUES (NULL,'A');

ERROR 1265 (01000): Data truncated for column 'sex' at row 1
```

由于类型 ENUM 并非 SQL 标准的数据类型，而是 MySQL 所独有的一种字符串类型。抛出的错误提示也并不直观，这样的实现总有一些遗憾，主要是因为MySQL 8.0 之前的版本并没有提供约束功能。自 MySQL 8.0.16 版本开始，数据库原生提供 CHECK 约束功能，可以方便地进行有限状态列类型的设计：


```
mysql> SHOW CREATE TABLE User\G

*************************** 1. row ***************************

       Table: User

Create Table: CREATE TABLE `User` (

  `id` bigint NOT NULL AUTO_INCREMENT,

  `sex` char(1) COLLATE utf8mb4_general_ci DEFAULT NULL,

  PRIMARY KEY (`id`),

  CONSTRAINT `user_chk_1` CHECK (((`sex` = _utf8mb4'M') or (`sex` = _utf8mb4'F')))

) ENGINE=InnoDB

1 row in set (0.00 sec)

mysql> INSERT INTO User VALUES (NULL,'M');

Query OK, 1 row affected (0.07 sec)

mysql> INSERT INTO User VALUES (NULL,'Z');

ERROR 3819 (HY000): Check constraint 'user_chk_1' is violated.
```

从这段代码中看到，第 8 行的约束定义 user_chk_1 表示列 sex 的取值范围，只能是 M 或者 F。同时，当 15 行插入非法数据 Z 时，你可以看到 MySQL 显式地抛出了违法约束的提示。

#### 账户密码存储设计

切记，在数据库表结构设计时，千万不要直接在数据库表中直接存储密码，一旦有恶意用户进入到系统，则面临用户数据泄露的极大风险。比如金融行业，从合规性角度看，所有用户隐私字段都需要加密，甚至业务自己都无法知道用户存储的信息（隐私数据如登录密码、手机、信用卡信息等）。

相信不少开发开发同学会通过函数 MD5 加密存储隐私数据，这没有错，因为 MD5 算法并不可逆。然而，MD5 加密后的值是固定的，如密码 12345678，它对应的 MD5 固定值即为 25d55ad283aa400af464c76d713c07ad。

因此，可以对 MD5 进行暴力破解，计算出所有可能的字符串对应的 MD5 值。若无法枚举所有的字符串组合，那可以计算一些常见的密码，如111111、12345678 等。我放在文稿中的这个[网站](https://www.md5online.org/?fileGuid=xxQTRXtVcqtHK6j8)，可用于在线解密 MD5 加密后的字符串。

所以，在设计密码存储使用，还需要加盐（salt），每个公司的盐值都是不同的，因此计算出的值也是不同的。若盐值为 psalt，则密码 12345678 在数据库中的值为：


```
password = MD5（‘psalt12345678’）
```

这样的密码存储设计是一种固定盐值的加密算法，其中存在三个主要问题：

- 若 salt 值被（离职）员工泄漏，则外部黑客依然存在暴利破解的可能性；
- 对于相同密码，其密码存储值相同，一旦一个用户密码泄漏，其他相同密码的用户的密码也将被泄漏；
- 固定使用 MD5 加密算法，一旦 MD5 算法被破解，则影响很大。

所以一个真正好的密码存储设计，应该是：**动态盐 + 非固定加密算法**。

我比较推荐这么设计密码，列 password 存储的格式如下：


```
$salt$cryption_algorithm$value
```

其中：

- $salt：表示动态盐，每次用户注册时业务产生不同的盐值，并存储在数据库中。若做得再精细一点，可以动态盐值 + 用户注册日期合并为一个更为动态的盐值。
- $cryption_algorithm：表示加密的算法，如 v1 表示 MD5 加密算法，v2 表示 AES256 加密算法，v3 表示 AES512 加密算法等。
- $value：表示加密后的字符串。

这时表 User 的结构设计如下所示：


```
CREATE TABLE User (

    id BIGINT NOT NULL AUTO_INCREMENT,

    name VARCHAR(255) NOT NULL,

    sex CHAR(1) NOT NULL,

    password VARCHAR(1024) NOT NULL,

    regDate DATETIME NOT NULL,

    CHECK (sex = 'M' OR sex = 'F'),

    PRIMARY KEY(id)

);

SELECT * FROM User\G

*************************** 1. row ***************************

      id: 1

    name: David

     sex: M

password: $fgfaef$v1$2198687f6db06c9d1b31a030ba1ef074

 regDate: 2020-09-07 15:30:00

*************************** 2. row ***************************

      id: 2

    name: Amy

     sex: F

password: $zpelf$v2$0x860E4E3B2AA4005D8EE9B7653409C4B133AF77AEF53B815D31426EC6EF78D882

 regDate: 2020-09-07 17:28:00
```

在上面的例子中，用户 David 和 Amy 密码都是 12345678，然而由于使用了动态盐和动态加密算法，两者存储的内容完全不同。

即便别有用心的用户拿到当前密码加密算法，则通过加密算法 $cryption_algorithm 版本，可以对用户存储的密码进行升级，进一步做好对于恶意数据攻击的防范。

### 总结

字符串是使用最为广泛的数据类型之一，但也是设计最初容易犯错的部分，后期业务跑起来再进行修改，代价将会非常巨大。希望你能反复细读本讲的内容，从而在表结构设计伊始，业务就做好最为充分的准备。我总结下本节的重点内容：

- CHAR 和 VARCHAR 虽然分别用于存储定长和变长字符，但对于变长字符集（如 GBK、UTF8MB4），其本质是一样的，都是变长，**设计时完全可以用 VARCHAR 替代 CHAR；**
- 推荐 MySQL 字符集默认设置为 UTF8MB4，可以用于存储 emoji 等扩展字符；
- 排序规则很重要，用于字符的比较和排序，但大部分场景不需要用区分大小写的排序规则；
- 修改表中已有列的字符集，使用命令 ALTER TABLE ... CONVERT TO ....；
- 用户性别，运行状态等有限值的列，MySQL 8.0.16 版本直接使用 CHECK 约束机制，之前的版本可使用 ENUM 枚举字符串类型，外加 SQL_MODE 的严格模式；
- 业务隐私信息，如密码、手机、信用卡等信息，需要加密。切记简单的MD5算法是可以进行暴力破解，并不安全，推荐使用动态盐+动态加密算法进行隐私数据的存储。